<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 常规活动 | Girls and Gays]]></title>
  <link href="http://girls-and-gays.github.io/blog/categories/chang-gui-huo-dong/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://girls-and-gays.github.io/"/>
  <updated>2013-09-06T10:14:06+08:00</updated>
  <id>http://girls-and-gays.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[G&G]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[<第7期>国企见闻-1]]></title>
    <link href="http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/09/06/treatment-in-a-state-owned-company/"/>
    <updated>2013-09-06T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/09/06/treatment-in-a-state-owned-company</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><p>主讲：TED</p></li>
<li><p>PPT下载：<a href="https://docs.google.com/file/d/0ByaPRVM5h3fvT01URGVBZFp0dkE/edit?usp=sharing">Ted.docx</a></p></li>
<li><p>音频下载：暂无</p></li>
</ul>


<h3>内容提要</h3>

<ul>
<li>国企见闻</li>
<li>薪酬待遇</li>
<li>工作方式</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[<第6期>简明日本文化介绍（时代&和服）]]></title>
    <link href="http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/08/15/jp-culture/"/>
    <updated>2013-08-15T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/08/15/jp-culture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><p>主讲：ccm</p></li>
<li><p>PPT下载：<a href="https://docs.google.com/file/d/0ByaPRVM5h3fvdWRHVUx0djd0N2s/edit?usp=sharing">简明日本文化介绍.pptx</a></p></li>
<li><p>音频下载：暂无</p></li>
</ul>


<h2>简介</h2>

<p>在连续几期主讲跳票的大环境下，ccm同学表现抢眼，提前发布了预览版，令人耳目一新。周末主讲人或另有补充。</p>

<h2>文稿</h2>

<h3>时代 &amp; 和服</h3>

<p>本节介绍 日本朝代和和服 的一些简单知识 由于主讲人自己也不是很懂，请当做瞎扯。</p>

<p>日本现有两种历法：一种是西方的公历；于明志维新后引入一种是本国的历法，按当政的天皇年号推算。官方文件使用本国历法。</p>

<p>天皇是世袭制，一直以来只有一个家族，没有姓氏。二战结束后战胜国要制裁天皇，考虑到日本民族发展，因此只惩戒了甲级战犯。记载至今，包括最后一位明仁天皇，日本一共125位天皇。</p>

<p>公元250年，日本定都大和地区，开始大和时代。</p>

<p>公元607年，小野妹子和鞍座福利作为遣隋使，以平等地位为基础，恢复与中国大陆断交一个多世纪的友好交往。届时在日本史上的飞鸟时代，首都为 藤原京，也就是今天奈良县飞鸟地区。由 圣德太子统治，虽然他生前从未用过该名号，原名厩户。圣德太子是日本大和至飞鸟时代间 最伟大的人物。其老师是高句丽的句僧，受他老师影响，圣德本人推崇儒学、弘扬佛教，并大力建造 法隆寺、四天王寺等。</p>

<p>第一次派遣小野妹子前往隋国时，他在国书上称“日出处天子致书日没处天子无恙” 让当时随皇帝很不爽小道消息，圣德太子一生没有子嗣，有奇怪的漫画说他喜欢自己娘舅家的 苏我毛人（男）。</p>

<p>到奈良时代，日本大力与唐朝修好，加上引进的印度、伊朗文化，佛教美术和佛教文化异常繁荣。一度是日本史上国泰民安的盛世时期。当时建立的新都 平成京，今天做 奈良县，也是仿效 隋唐时期的京城长安所建，东西长6公里，南北4公里。顺带一提，和服也是在飞鸟到奈良年间出现的样子。</p>

<p>由于奈良时期的班田制积累下来的弊病，经济岌岌可危，公元794年，天皇迁徙到山城国，建都平安京，也就是今天的京都市。此后京都在长达1100年的历史里，一直是日本的首都。</p>

<p>1185年，镰仓幕府成立，日本从此诞生了武士政权，产生了武斗家和朝廷贵族 的政治对立镰仓时代被认为是日本封建时代的开始，也有更小资的说法是日本封建制度从贵族领土制形态向武士领土制演变的开始之后由于后醍醐天皇讨伐，镰仓倒闭，后醍醐天皇占据南朝。从镰仓幕府倒戈的足利尊氏建立室町幕府占据日本北朝，因此经过了一段日本南北朝过渡期。由于武士和贵族矛盾激化，1392年，北朝吞并南朝，建立室町时代。</p>

<p>接下来的历史大家可能就听的稍微熟悉点了1573年到1603年，织田信长 和 丰成秀吉两位日本战国名将在此时代活跃以两位曾经所统领的城名命名成为 安土·桃山时代。</p>

<p>接下来就是和上面两位名将一起获得过日本人民最喜爱的历史人物荣誉的德川家康的江户时代。江户城命名来源于平安末期至镰仓年间的豪门江户氏，江户时代是日本封建统治的尾声。此时首都仍然是京都，但是由于幕府设置在镰仓，实际上 政权和经济中心都在后者处。江户城的遗址位于东京都中心的千代田区，是 东京都内23个特别区之一，包括天皇住所、靖国神社。</p>

<p>1868年，明治维新，江户政府倒闭。明治政府时，日本首都从京都迁往江户，由于江户所在的关东平原位于京都的东部，关东平原改名东京，江户改名东京都日本加强与欧美的交流，出现了与以往时代不同的文学，比如个人主义小说，并且出现打压佛教的运动。</p>

<p>之后的大正时代，虽然时期非常短暂，但是当时民主自由气息非常浓厚，风气流传到台湾后，台湾还称当时天皇为 太正天皇，取义太正点。</p>

<p>昭和时代是日本史上最长的年号，经历了一二次世界大战、加入联合国等，直至1989年昭和天皇病逝，由其子明仁开启平成时代。</p>

<p>以上是日本的朝代史。接下来说说日本的服饰。</p>

<h3>和服</h3>

<p>我们现在提及和服，意指带有日本特色的像是古代汉服的服饰。在明治时代以前，和服泛指所有日本本国服饰，与指代西洋服饰的洋服对应。</p>

<p>江户时代以前，又称吴服，源于三国时期东吴与日本进行相关贸易而引入。也有说法说是由唐服改良吴服特指丝绸面料的高级服饰，棉麻布的普通织物称作太物。</p>

<p>到今天，和服被总结为可以外出穿的带有日本特色的着物。在比较多的情况下，和服更加偏重于指代礼服。日本国民在参加成人礼、入学礼、婚礼等时所穿。对比中国旗袍在本国内地位高许多。</p>

<p>男式和服走低调路线，偏重黑色，细腰带，款式简单，附属品装饰物都比较少。 女士和服则颜色艳丽、粗粗的腰带、款式和装饰品都很复杂女士和服穿着有许多礼仪讲究，包括发型、妆容、和服开襟的设置。</p>

<p>和服的裁剪基本没有曲线，只在颈梗处留有一个20cm的口子，展开时是完整的长方形，因为都是直筒直筒的，剪裁不由体型左右，胖的瘦的穿只要调节腰带位置就行，开起来都差不多。和服通气性很强，袖口、衣襟、下摆都可以自由开合。</p>

<p>在设计上，和服的领口凹陷感很强，用于展现长颈的美。宽袍大袖源于汉服，同时加上佛学里对宽的定义，越宽越能遮掩人的体格、本性，存留隐私 这些观点，而变成如今的模样。</p>

<p>有些和服背面上有花纹，称为纹付，没有则是无纹以前的时候，每个家族都有一些象征的纹饰，例如巴族的勾玉水流巴纹(黑色的)，或是织田信长的木瓜纹（红色的）在今天，服饰上一般是1个、3个或者5个花纹，纹饰越多，代表场合或是身份的意义越高。</p>

<p>女士和服中的正装一般有振袖和留袖两种。指 纹饰优美的长袖和服，袖子长度可以到达脚踝留袖和服一般是已婚妇女穿，主色是黑色，上面印3到5纹，外系袋子用金银丝织锦面料，格调高雅振袖则是为未婚少女涉及，颜色相对更加艳丽活泼艺人穿和服时，衣襟可以始终敞开，已婚妇女可以将颈部敞开，未婚少女则需全部合拢。花魁和服是最近几年出现的风潮，走脖颈全漏，发型妆容更加fashion路线。</p>

<p>羽织从室町时代以后开始使用，最初是出于防寒的目的。战国时代，武士批在盔甲之上，当时他还称作胴服羽织穿在长着之外，一般是无法闭合的构造，前面用钮系结。</p>

<p>明治到昭和年间，已婚妇女广泛使用羽织。明治到大正年间流行到膝盖下的长羽织，昭和30年间流行仅遮住腰带的短羽织不管是怎样的服装，穿了羽织，礼服的味道就会加重，死神中的白身上那条白色布条也算是羽织的一种浴衣，是看起来很类似和服的一种休闲服饰，古时候，浴室是类似桑拿的蒸汽式，为避免烫伤，一般穿汤帷子入浴。用白话解释也就是下水用的围布。江户时代汤帷子改称浴衣。这两个词在日语里比较接近，请自行听一下发音之后，入浴形式改变，洗浴不再穿衣，浴衣就变成洗浴完毕、或是夏季休闲、祭典穿的简单衣服。</p>

<p>相比浴衣，和服的均价一般是十倍以上，高档和服甚至需要几百万日元，而浴衣只需平均一万日元以下。当然也有贵的浴衣，一般来说，穿和服会搭配正式的发现，穿短布袜子，称足袋，有贴身内衬，称襦袢。浴衣则是一件单衣，赤脚着木屐。不过夏季的时候，也会出现改良的单层和服，不搭配袜子。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[<第5期>银行卡上的中国大学们]]></title>
    <link href="http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/08/09/credit-card/"/>
    <updated>2013-08-09T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/08/09/credit-card</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><p>主讲：ccz</p></li>
<li><p>PPT下载：<a href="https://docs.google.com/file/d/0B_AUJgyXPiEtTmxZY21TdnNsLTA/edit?usp=sharing">银行卡上的中国大学们.pdf</a></p></li>
<li><p>音频下载：暂无</p></li>
</ul>


<h3>内容提要</h3>

<ul>
<li>信用卡种类</li>
<li>各银行名校卡</li>
<li>收藏</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[<第4期>梦]]></title>
    <link href="http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/07/21/dream/"/>
    <updated>2013-07-21T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/07/21/dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><p>主讲：ccx（mengxin）</p></li>
<li><p>PPT下载：<a href="https://docs.google.com/file/d/0ByaPRVM5h3fvc1QycHU2WjZiTFE/edit?usp=sharing">梦.pptx</a></p></li>
<li><p>音频下载：<a href="https://docs.google.com/file/d/0ByaPRVM5h3fvSHJTanFjdWs3d2M/edit?usp=sharing">梦.mov</a></p></li>
</ul>


<h3>简介</h3>

<p>这是G&amp;G常规活动第四期，主题关于「梦」，半仙ccx为您解梦。</p>

<h3>内容提要</h3>

<ul>
<li>梦</li>
<li>弗洛伊德</li>
<li>周公</li>
<li>庄子</li>
<li>清醒梦</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[<第3期>选择的悖论]]></title>
    <link href="http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/07/15/paradox-of-chioce/"/>
    <updated>2013-07-15T00:00:00+08:00</updated>
    <id>http://girls-and-gays.github.io/blog/2013/07/15/paradox-of-chioce</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><p>主讲：Arbipher</p></li>
<li><p>音频下载：<a href="https://docs.google.com/file/d/0ByaPRVM5h3fvdEhqRUNTZ2Vad2c/edit?usp=sharing">选择的悖论.mp3</a></p></li>
</ul>


<h3>Prologue</h3>

<p>大家好，我是Arbipher。很荣幸参加G&amp;G，并且做这一次的分享。
这是我第一次用非文字的材料，在网上发表自己的看法。今天原定的题目是谈谈《选择的悖论》。既然是第一次亮相，我想先说说自己读书、看书的一些观点和想法。这些都是我个人的观点，有些观点可能简单粗暴到偏激。
 </p>

<h3>一 思路与细节</h3>

<p>这是我读书关注的问题，也是我想在的G&amp;G分享中关注的问题。一本书打开，乍一看，全都是字。逐字看下去，数不清的细节。如何才能不淹没在细节的海洋里？我的观点，要关注思路。作者安排章节的思路，和每一章作者讲问题的思路。
这对书的作者是个很高的要求。作者不仅要把他所知道的事情说出来，还要照顾到读者的接受情况。读者也许能看懂每一段话，却不知道作者想说什么问题，或者看着看着，就忘记作者原来想说明白的问题了。读者很累，他可能要反复阅读才能逐渐把握作者的思路。
我在G&amp;G，无论是读书心得，还是其他的梳理，我关注的问题也是先思路后细节。细节问题可以暂时不懂，甚至可以暂时出错（并不是为自己的错误辩解）。
 </p>

<h3>二 柳比歇夫的决斗争论观</h3>

<p>这一点是关于争论的。说到争论，我想先引用下面一段话，出自苏联作家格拉宁《奇特的一生》，谈论柳比歇夫对待争论的态度。他的观点是：<strong>争论的重点在于确信自己理解了对方的观点和该观点的由来。</strong></p>

<p>柳比歇夫利用每次机会去寻求真心诚意和摆事实讲道理的论争，他要求双方都能容忍不同的意见。他属于那么一种罕见的人，当人们同这种人争论时，感到很愉快。当他开始同强有力的对手争论时，他力求理解透彻对方正确的一面。</p>

<p>“真正的科学家和真理的探索者，从来没有绝对的信念（这里说的是有争论的那些知识领域），他总是不断用新的论据来试图取得对方的同意，他这么做，并不是因为他觉得在对方面前有什么值得自傲的优越性，也不是出自虚荣心，而首先是为了检验自己的信念。因而一直到他确信自己确已理解了对方全部的论据，确信对方并非基于极为客观的材料，而是由于这种或那种偏见而持这些观点，因而，进一步的争论已属无益，直到这个时候他才停止争论……笔者只有在能用与对方相同程度的说服力来陈述对方意见，并能补充自己的意见来说明对方偏见的根源时，才能停止剧烈的争论。”</p>

<p><strong>这些论争的守则，就其严格程度而言，就其一丝不苟的精神而言，几乎可以同决斗的规则相媲美。</strong>
 这种争论观，有助于我们区分争论的内容和技巧。内容和技巧是我喜欢的一对词。比如争论时，你理解到的对方的观点，和你想表达的自己观点，是内容。而你和对方表达的方法，属于内容。我个人偏好是重视内容，忽视技巧。我能设想的完美的争论，是只有内容的交流，不要任何技巧。话说明白，爱信不信。</p>

<h3>三 关于这次分享活动</h3>

<p> 我想先说我在知乎看到的一个问题，大意是说，我室友天天打dota，我天天刷知乎，我充满了优越感，我该怎么劝说弃暗投明？下面有个高分答案，大意是说：无论打dota、看韩剧、玩网游、刷知乎，如果把它看做消磨时间的工具，你是作为一个“消费者”；花点心思，作个“生产者”。同理于这次G&amp;G的分享。对于我而言，每次分享都是我自己梳洗的机会。我也希望我能提供对新的领域的的介绍，或者提供新角度来看这个领域。</p>

<h3>闲话说完，开始正事。</h3>

<p>《选择的悖论》，英文名《The Paradox of Choice – Why more is less》，作者是巴里·施瓦茨，美国某心理学教授。这本书，我从高中同学的博客中看到。一年后，看了一篇谈LISP的文章，说起less is more，便联想到这本书，于是顺便照过来看了。
后来这本书，取代《少有人走的路》，成为我布道的第一本书。个人经验，本书内容有趣，观点独特，适合于推荐给各种人看，甚至可以推荐给没有看书习惯的人。
 还有一点题外话，这本书是美国学院派写的科普书。论述、故事加实验描述。我觉得这是他们证明的方法，用实验来证明自己论述的合理性。</p>

<ul>
<li><p>第一章， 选择多了不是好事。我们在做选择时，数量惊人的选项让人痛苦。丰富的选项是自由的一种表现，但是这种自由不是只给人带来幸福。作者用逛超市等例子说明了这一点。</p></li>
<li><p>第二章， 做选择太复杂。作者举了很多例子，说明人在生活中被很多选择的问题困扰，如选择保险、工作、信仰等。前两章是第一部分，说了我们什么时候在做选择。我们总是在各种各样的选择面前。</p></li>
<li><p>第三章， 决定和选择。讲如何做一个好的选择：按重要性列出目标，排列并评估选项，选择，用做出的选择重新考察目标的重要性。这个太大白话了。第三章有趣的细节是提出了“峰终（Peak-End）效应”，人们对一件事情的记忆主要来自最高峰时的感觉和结束时的感觉，其他的小开心和小不爽都很难被记住。这告诉我们一件事如果结束时很快乐，就不要狗尾续貂，如果结束时不快乐，请缓和一下再结束。</p></li>
<li><p>第四章， 最大化者和满意者。这一章说了有不同选择追求的两类人：一类是最大化者,要考察出最佳的那个选项；另一类是满意者，选项够好就行，不担心可能会出现更好的。这一章主要在对比和区分这两类人。这两章是第二部分，说了我们如何做选择，以及有哪两类选择的主体。</p></li>
</ul>


<p>前两部分主要在分析选择这种行为，包括有哪些选择，如何选择，谁在选择。
之后要开始讨论，选择为什么会有悖论。这个悖论的意思是，选择意味自由，自由应该是值得快乐的，但是这种自由有时让人痛苦。</p>

<ul>
<li><p>第五章， 选择与快乐。这章有趣的部分在于作者提到“次级决定”：做关于决定的决定。比如，我总是困扰该去一周食堂吃饭还是二楼食堂吃饭。我每次都要做这个决定，我采用做一个新的决定来消解这个决定，比如，我决定，只要一楼食堂开门我就去一楼吃饭。如此，我再也不用考虑该去一楼还是该去二楼吃饭了。</p></li>
<li><p>第六章， 错过的机会。 这一章关于选择的内容不精彩，关于说话的内容却让我记了很久。第一点，思考原因会改变选择。人们并不一定是先想好了再做选择。第二点，最容易说出来的理由不一定是真正的理由。但是，这种理由一旦被自己说出来之后，就反而让自己以为这就是真正的理由。</p></li>
<li><p>第七章， 第八章，第九章分别讲了后悔、麻木、对比三个与选择有关的方面。
第三部分谈到了为什么选择会忘我们不开心的各个方面。</p></li>
<li><p>最后一部分，只有一章，作者提供了自己关于选择的十一条建议，都在前文或多或少提到过。</p></li>
</ul>


<p>值得单独提到的是第八章麻木。这个麻木指的是，同样的事情带给我们的快乐会越来越少。为什么我们会对快乐麻木？Mihaly Csikszentmihalyi在《Finding Flow: The Psychology of Engagement with Everyday Life》这本书中提到了一种解决思路。这本书有中文版，叫《生命的心流》。</p>

<p>这本书叫选择的悖论。所谓悖论，一方面承认有选择意味这有自由，另一方面，选择给人带来痛苦。我的看法是，选择的痛苦的本质是人的局限性。就像王小波说过人会因为无能而愤怒。人会因为局限性而痛苦。这种痛苦是不可能完全解决的。选择造成的痛苦会可以用一些技巧性的方法降低。</p>

<p>如果到此，你知道这本书大概说了些什么。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
